\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xeCJK}

\setCJKmainfont{Source Han Serif CN}
\setCJKsansfont{Source Han Sans CN}
\setCJKmonofont{Source Han Sans CN}
\setlist[itemize]{leftmargin=*,nosep}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*,nosep}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!55!black,
  urlcolor=blue!55!black,
  citecolor=blue!55!black
}

\title{量子信息手写笔记问题（默写版）}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{基、基变换与酉矩阵}

\subsection{基向量与基变换矩阵}
\begin{enumerate}
  \item 两组基向量 $\{|e_i\rangle\}$ 与 $\{|f_j\rangle\}$ 的矩阵 $E,F$ 如何定义？
  \item 基变换矩阵 $U_{ij}$ 的定义式是什么？
  \item 写出新基向量 $|f_j\rangle$ 在旧基下的展开式。
  \item 写出矩阵形式 $F=E\,U$。
  \item 写出态 $|\psi\rangle$ 在两组基下的展开，并给出系数列向量的变换关系。
  \item 正交归一基时，$U$ 的性质是什么？
\end{enumerate}

\subsection{算符的基变换}
\begin{enumerate}
  \item 写出矩阵元 $A^{(E)}_{ij}$ 的定义。
  \item 写出算符在新基下的矩阵表示公式。
\end{enumerate}

\section{本征方程与对角化}
\begin{enumerate}
  \item 写出本征方程与特征多项式条件。
  \item 厄米矩阵的本征值与本征向量有什么性质？
  \item 写出厄米矩阵的酉对角化形式及其物理含义。
\end{enumerate}

\section{单比特态与 Bloch 球}
\begin{enumerate}
  \item 写出任意单比特纯态在 Bloch 球参数化的表达式，并说明 $\theta,\varphi$ 的范围。
\end{enumerate}

\section{密度矩阵}
\begin{enumerate}
  \item 写出密度矩阵的定义与三条基本性质。
  \item 写出纯态与混态的判据（$\rho^2$ 与 $\mathrm{tr}(\rho^2)$）。
  \item 写出混态的一般分解形式及酉对角化形式。
\end{enumerate}

\section{Bell 态与最大纠缠}
\begin{enumerate}
  \item 写出四个 Bell 态。
  \item 写出对 $|\Phi^+\rangle$ 施加 $I,X,Z,iY$ 的对应结果。
\end{enumerate}

\section{量子超密编码}
\begin{enumerate}
  \item 写出超密编码的时间顺序流程（$t_0\sim t_3$）。
  \item 写出编码映射 $00,01,10,11$ 对应的局部操作。
  \item 写出 Bob 的 Bell 测量步骤与四种测量结果对应的 Bell 态。
  \item 写出超密编码的结论（资源消耗与信息量）。
\end{enumerate}

\section{量子隐形传态}
\begin{enumerate}
  \item 写出隐形传态的时间顺序流程（$t_0\sim t_3$）。
  \item 写出 Bob 的纠正操作 $X^{M_2}Z^{M_1}$。
  \item 写出该过程不违反不可克隆与超光速通信的原因。
\end{enumerate}

\section{发展史与里程碑（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出超密编码与隐形传态的重要年份与事件（列出要点）。
\end{enumerate}

\section{实验装置与关键技术（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出纠缠源、Bell 态制备、Bell 基测量的关键要点。
  \item 写出经典信道与退相干/损耗的要点。
\end{enumerate}

\section{计算类背诵要点（导论/作业常考）}
\begin{enumerate}
  \item 写出 CNOT 的作用规则。
  \item 写出 Bell 测量映射（经 CNOT+H 后）。
  \item 写出超密编码映射。
  \item 写出隐形传态纠正操作。
  \item 写出超密编码与隐形传态的资源消耗与互为对偶关系。
\end{enumerate}

\section{张量积与纠缠（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出复合系统的张量积空间表示。
  \item 写出张量积基向量与内积规则。
  \item 写出可分态与纠缠态的定义，并说明 Bell 态的约化密度矩阵性质。
\end{enumerate}

\section{密度矩阵与偏迹（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出 $\rho$ 的性质与纯/混态判据。
  \item 写出约化密度矩阵与期望值公式。
  \item 写出酉变换下的迹不变性。
\end{enumerate}

\section{贝尔不等式与量子相关（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出 CHSH 经典上界与 Tsirelson 上界。
  \item 写出违反 CHSH 的物理含义。
\end{enumerate}

\section{不可克隆定理（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出不可克隆定理的陈述与线性性原因。
  \item 写出其物理含义。
\end{enumerate}

\section{量子密钥分发 QKD（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出 QKD 的基本思想与关键要点。
\end{enumerate}

\section{量子计算类型与平台（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出两类量子计算及量子线路模型要点。
  \item 写出通用门集与典型算法。
  \item 写出主要硬件平台。
\end{enumerate}

\section{量子通信与网络（背诵）}
\begin{enumerate}
  \item 写出量子通信与网络的典型任务与代表性网络。
\end{enumerate}

\section{常见量子门（简表）}
\begin{enumerate}
  \item 写出常见单比特门 $X,Z,H,S,T,R_\alpha(\theta)$ 的矩阵形式。
  \item 写出 CNOT 的作用与矩阵表示，及常用通用门集。
\end{enumerate}

\end{document}
